【甩頭髮都讚！】強國千人「誇誇群」hit爆大學 港心理學家：情緒太依賴別人

心情不好時，被人狂讚，能讓你變得開心嗎？最近，「誇誇群」在微信「遍地開花」，讓群友通過誇讚鼓勵別人。這兩周更蔓延到全國大學校園，上海復旦、上海師範大學、西安交通大學、清華大學及北京大學等都成立了第一個「誇誇群」，有大學生更在微博註冊「誇誇能量站」。惟香港臨床心理學家向《蘋果》分析，學生主動想取得別人肯定和認同，反映其自信心不足，太介懷別人對自己的看法。但若是一個推廣欣賞身邊好人好事的運動，則是值得鼓勵的。
「誇誇群」設有規定：群內只能誇人，不能嘲諷。上海復旦大學於本月1日成立該校第一個「誇誇群」，到昨日已擴展到6個群組，由最初的200人激增至2,000人。創立群組的是信息學院學生郝西哲，在他眼中，群組「是快樂的源泉」。他說，最初，群友會根據頭像、姓名、發言風格、標點符號進行誇讚。「當時已經震驚了成員，這麼點亂七八糟的事情竟然也能被誇。」
復旦新聞學院學生劉好（化名）在「復旦誇誇誇誇誇誇群」輸入：「拒掉了XX公司offer，現在事業邊緣徘徊，求誇……」隨即有多名群友從不同角度誇讚劉好，譬如：「內心有底氣，會有更好的等着你！誇！」「看似慌中帶急，實則穩中帶皮。誇！」「敢用自己照片做頭像的都好看！誇！」劉好覺得「大家還能苦中帶甜地調侃一下，還是挺讓人開心的」。
「誇」風亦吹到陝西西安交通大學。4名大三男生創立「誇誇群」，短短5日就有2,000多人加入。有群友寫道：「今天又掉了超過10根頭髮，求誇。」其他群友即回覆：「恭喜你離院士不遠了，學術水平提高啦。」「厲害了，今天沒有寫作業，昨天修為到仙界。」「頭髮越來越少說明知識越來越多。」由於4名創辦人都是愛心社團，閒時做義工，他們認為「誇誇群」與公益行動性質相同，因此準備成立一個公益微博群組擴展正能量。
不過，「誇誇群」近日發展出另類商機，有女生於三八婦女節當日，被男友拉入淘寶的「誇誇群」，而這個群組是按時收費的，就算只發送兩個句號也能大讚:「嘩！太厲害了！這兩個句號比我用圓規畫出來的還要圓潤、有光澤，就好似兩顆珍珠，又像極了小姐姐的眼眸，清澈透亮！」但時間一到就會被踢出群組，感覺由天堂跌落地獄。該女生在微信朋友圈向朋友訴苦：「這種沙雕（內地網絡用語，指無腦愚蠢）男朋友還要留着嗎？」
香港臨床心理學家葉妙妍分析指，如果在這些「誇誇群」中的學生，是主動想取得別人肯定和認同，別人可能會質疑其舉動不值得鼓勵，也不是發自內心的，反而覺得是「你要求我讚賞」。以報道所指為例，群友掉了超過10條頭髮求讚這舉動，葉妙妍直言「實在太奇怪喇」，如果學生依賴別人讚揚才能做到一件事，或者做任何事都要別人肯定的話，這學生可能自信不足，或太介懷別人對自己的看法，沒有讚賞就會不開心，在情緒上太依賴其他人。
她續稱，每個人都會對自己有一個客觀的評價，懂得自我勉勵，也懂得欣賞自己的長處。葉妙妍認為，「如果無人鼓勵就乜嘢都做唔成，無人讚賞你就覺得一無是處」，長此下去，當在網絡世界沒有like或沒人回應時，就有機會陷入情緒低落或抑鬱，需要尋求心理輔導。
不過，她說，如果「誇誇群」是推動一項活動，鼓勵其他人欣賞身邊的好人好事，傳達正面的風氣，從心出發讚賞別人，這就值得鼓勵了。
上海復旦大學傳播學教授鄧建國認為，現實生活中，年輕一代的工作和學習壓力過大，需要放鬆、排遣。西安交通大學社會心理學研究所教授、博士生導師喻豐也加入了「誇誇群」，他認為，從目前看，「誇誇群」不是壞事，現在人們負面情緒很多，需要一個排解的出口，這種自發的、自娛自樂的交流，是一個較好的排解出口。
網民講乜：
Skuhod ： 互相誇人會上癮
脫非喵m：挺好的。到哪都被杠。終於有個不被杠的地方了
北兮雁兮南飛：被誇的感覺真不錯，心情也會好起來的
讓世界都穿得起：高級的商業互吹？
空腹先生：活在虛偽中，堪憂
張小攀先生gg：挺好的，有時候就是要建立自信。

我哋都可以整個屌屌群 乜都屌一餐

連登本身咪係

甩左兩條鳩毛 求誇

打飛機講到咁複雜做咩

有錢齊齊賺？

支那又贏

我諗佢本意係咩關門開窗咁上下嘅意思，但啲行為好膠

大陸就係咁垃圾

應該開始有人用黎搵食生意(性)

排除支那呢點
華人普遍比人由細屌到大
冇撚曬自信 見到鬼佬頭都抬唔起
讚多啲係好事

有大躍進嘅味道....

有無連登誇誇群

同女人啲咩姊妹閨蜜一樣

你有鳩毛甩大棒了 我鳩毛早就禿了

人地甩鳩毛你就諗到大棒，gay

on9正能量

浮誇既 誇